\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$57 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\begin{align*}
y &= 2x^2 + 4x - 11 \\
&= 2 \left(x^2 + 2x - \dfrac{11}{2}\right) \\
&= 2\left[(x+1)^2 - 1 - \dfrac{11}{2}\right] \\
&= 2(x+1)^2 - 2 - 11 \\
&= 2(x+1)^2 - 13.
\end{align*}

On constate avec cette écriture que le minimum de la fonction est obtenu pour \(x = -1\) et que ce minimum est égal à \(-13\).

La concavité de la parabole est tournée vers le haut (\(a = 2 > 0\)), donc le sommet \(S\) a pour coordonnées \((-1 \,;\, -13)\).

L'axe de symétrie est la droite d'équation \(x = -1\).

\subsection*{Question 2}

On a :
\begin{align*}
p_B(A) &= \dfrac{p(B \cap A)}{p(B)} = \dfrac{p(A \cap B)}{p(B)} \\
&= \dfrac{p(A) \times p_A(B)}{p(A \cap B) + p(\overline{A} \cap B)} \\
&= \dfrac{0{,}6 \times 0{,}3}{0{,}6 \times 0{,}3 + 0{,}4 \times 0{,}2} \\
&= \dfrac{0{,}18}{0{,}26} \\
&= \dfrac{9}{13}.
\end{align*}

\subsection*{Question 3}

On a :
\[
\dfrac{18\pi}{5} - \left(-\dfrac{12\pi}{5}\right) = \dfrac{30\pi}{5} = 6\pi = 3 \times 2\pi.
\]
Donc réponse \(\textbf{C}\).

\subsection*{Question 4}

Produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\), la fonction \(f\) est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et :
\[
f'(x) = \e^x + x\e^x = \e^x (1 + x) = (1 + x)\e^x.
\]

\subsection*{Question 5}

\(u_n = \dfrac{u_{n-1}}{2}\) ou \(u_n = \dfrac{1}{2} \times u_{n-1}\) montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(\dfrac{1}{2}\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\( f(x) = x^3 + 3x^2 + 3x - 63 \).

\subsection*{1.}

\(f'(x) = 3x^2 + 6x + 3 = 3(x^2 + 2x + 1) = 3(x + 1)^2\).

\subsection*{2.}

Produit de deux nombres positifs, \(f'(x)\) est positive quel que soit le réel \(x\).

\subsection*{3.}

Puisque \(f(x) \geqslant 0\), la fonction \(f\) est croissante sur \(\mathbb{R}\).

\subsection*{4.}

Une équation réduite de la tangente à la courbe \( \mathcal{C} \) au point d'abscisse \(-1\) est :
\[
y - f(-1) = f'(-1)(x + 1).
\]
Avec :
\[
f(-1) = -1 + 3 - 3 - 63 = -64 \text{ et } f'(-1) = 3(-1 + 1)^2 = 3 \times 0 = 0,
\]
l'équation devient \(y - (-64) = 0\) ou \(y = -64\).

La droite a un coefficient directeur égal à 3. La tangente à la courbe \( \mathcal{C} \) est parallèle à la droite si :

\begin{align*}
&f'(x) = 3 \\
\iff &3(x + 1)^2 = 3 \\
\iff &(x + 1)^2 = 1 \\
\iff &(x + 1)^2 - 1 = 0 \\
\iff &(x + 1 + 1)(x + 1 - 1) = 0 \\
\iff &x(x + 2) = 0.
\end{align*}

Il y a donc deux solutions : \( x = 0 \) et \( x = -2 \).

Pour \( x = 0 \), \( f(0) = -63 \) et pour \( x = -2 \), \( f(-2) = -8 + 12 - 6 - 63 = -65 \). 

Les tangentes aux points \( (0 \,;\, -63) \) et \( (-2 \,;\, -65) \) sont parallèles à la droite d'équation \( y = 3x - 100 \).


\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Ajouter 5 \% à un nombre, c'est le multiplier par \(1 + \dfrac{5}{100} = 1 + 0{,}05= 1{,}05\).

Donc :
\begin{align*}
&u_1 = 5000 \times 1{,}05 = 5250, \\
&u_2 = u_1 \times 1{,}05 = 5250 \times 1{,}05 = 5512{,}50 \text{ (€)}.
\end{align*}

\subsection*{2.}

On a vu que, quel que soit \(n \in \mathbb{N}\), \(u_{n+1} = 1{,}05u_n\).

\subsection*{3.}

La relation précédente montre que la suite \( (u_n) \) est une suite géométrique de raison \(q = 1{,}05\) et de premier terme \(u_0 = 5000\).

\subsection*{4.}

On sait que, quel que soit \(n \in \mathbb{N}\), \(u_n = 5000 \times 1{,}05^n\).

\subsection*{5.}

Au bout de 15 ans, la somme jusque-là immobilisée sera égale à :
\[
u_{15} = 5000 \times 1{,}05^{15} \approx 10394{,}64 \text{ (€)}.
\]
Le capital initial aura plus que doublé.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a :
\[
AB^2 = (1 - (-2))^2 + (2 - 1)^2 = 9 + 1 = 10.
\]
Le carré du rayon est égal à 10.

\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal{C} \iff AM^2 = 10 \iff (x + 2)^2 + (y - 1)^2 = 10.
\]

\subsection*{2.}

Avec \(\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 3 \\ 1 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{AE} \begin{pmatrix} 2 \\ -6 \end{pmatrix}\), on a :
\(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AE} = 6 - 6 = 0\).

\subsection*{3.}

La question précédente montre que les vecteurs \(\overrightarrow{AB}\) et \(\overrightarrow{AE}\) sont orthogonaux, donc les droites \((AB)\) et \((AE)\) sont perpendiculaires.

\subsection*{4.}

On a donc :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in (AE) \\
\iff &\overrightarrow{AM} \cdot \overrightarrow{AB} = 0 \\
\iff &3(x + 2) + 1(y - 1) = 0 \\
\iff &3x + y + 5 = 0.
\end{align*}

\subsection*{5.}

Un point \(M(x\,;\,y)\) est commun à la droite \((AE)\) et au cercle \(\mathcal{C}\) si ses coordonnées vérifient leurs équations et donc le système :
\begin{align*}
&\begin{cases}
(x + 2)^2 + (y - 1)^2 = 10 \\
3x + y + 5 = 0
\end{cases} \\
\iff &\begin{cases}
(x + 2)^2 + (-3x - 5 - 1)^2 = 10 \\
y = -3x - 5
\end{cases} \\
\iff &\begin{cases}
(x + 2)^2 + (-3x - 6)^2 = 10 \quad (1)\\
y = -3x - 5
\end{cases}
\end{align*}
\((1)\) donne :
\begin{align*}
x^2 + 4x + 4 + 9x^2 + 36x + 36 &= 10 \\
10x^2 + 40x + 30 &= 0 \\
x^2 + 4x + 3 &= 0.
\end{align*}

L'équation \(x^2 + 4x + 3 = 0\) a une racine évidente : \(-1\) et comme le produit des racines est égal à 3, l'autre racine est \(-3\).

En remplaçant successivement \(x\) par \(-1\) puis par \(-3\) dans l'équation \(y = -3x - 5\), on obtient deux points communs au cercle et à la droite : les points \((-1 \,;\, -2)\) et \((-3 \,;\, 4)\).

\end{document}
